【中五生中槍】消息指警方 9.30 改容許開實彈定義 「相當可能」死亡或嚴重受傷可開槍

警員在10.1各區的行動中共發射六發實彈，一名示威者、18 歲中五生中槍。《立場新聞》獲悉，原來警方在前一晚、即 9 月 30 日晚上，發通告更新警隊的《程序手冊》及《警察通例》第29章，將容許使用槍械的「致命武力攻擊」定義更改，只要警員認為「相當可能」引致嚴重受傷或死亡，即可使用槍械，較舊定義中提及「意圖」引致嚴重受傷或死亡，有所不同。

警方回覆《立場》查詢時指出，有關武力使用的指引涉及行動細節，若被公開，可能會影響警隊正常及有效的運作，以及警方防止罪案的工作，故不適宜公開。

警：不適宜公開武力使用指引

消息人士指出，警方在 9 月 30 日晚上 10 時許向警員發出通知，更新《程序手冊》及《警察通例》第29章。

根據消息人士提供文件，警隊的《程序手冊》及《警察通例》第29章，當面對「致命武力」可使用槍械，有關「致命武力」定義原本是「毆打行動意圖引致他人死亡或身體嚴重受傷」，之後更改為「毆打行動引致或相當可能引致他人死亡或身體嚴重受傷」，由「意圖引致」改為「引致或相當可能引致」的字眼。

有關更新包括面對其他武力情況的應對，包括當警務人員面對「頑強對抗」時，除了強硬拘押控制之外，亦可使用「催淚劑裝置」，包括胡椒泡劑、胡椒噴劑、催淚彈、手擲催淚彈、催淚水劑 、熱能霧化器釋放的催淚煙或催淚霧、胡椒彈。

當面對「暴力攻擊」，肢體毆打引致或相當可能引致他人身體受傷，增寫了警員可使用「低殺傷力武器」，有關武器包括使用伸縮警棍、纖維棍、橡膠彈、雷明登散彈槍（橡膠彈或布袋彈）、水炮車或40 毫米發射器（反應彈）。

立場新聞

p

DLLM, 一堆黑警用警棍打普裝市民 叫 使用適當武力， 一堆市民用 遮/棍 打 精裝黑警 叫 致命武力。

如黑警咁講方，咁被捕市民只阻止 使用致命武力既事件發生

警字十個口

原檢棍係中等武力，手足要升LV了